<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Письмо сотника Маргоса — князю Прозоровскому. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Письмо сотника Маргоса — князю Прозоровскому (Приложеніе № 3).==

{{p|747}}

Мой благодѣтель, чтобъ извѣстно вамъ было, мы въ Царьградъ пріѣхали 15-го мая, депутатамъ квартиры дали на Эскюдарѣ, а меня нашъ резидентъ, Александръ Стахіевичъ, къ себѣ взялъ. Отъ него каждый день по разу ѣзжу къ депутатамъ для пересказанія имъ здѣшнихъ извѣстій, а отъ нихъ привожу къ нему, послу. Нашелъ я здѣсь всѣхъ мурзъ, непріятелей нашихъ, бѣжавшихъ съ Девлетъ-Гирей-ханомъ. Они какъ услышали о моемъ пріѣздѣ и что я переношу извѣстія депутатамъ отъ резидента, а ему отъ нихъ, то донесли визирю, что одинъ-де россійскій, будучи здѣсь съ депутатами, ѣздитъ всякій день съ извѣстіями къ нимъ, а отъ нихъ къ резиденту; что онъ кефинскій житель и всегда употребляется въ такихъ переносахъ; что онъ обратилъ всѣхъ мурзъ къ сторонѣ россійской и что и сюда ни для иного пріѣхалъ. О чемъ увѣдомилъ одинъ человѣкъ Бекиръ-агу, моего пріятеля, а онъ сказалъ мнѣ: Маргосъ, будь остороженъ, не ѣзди сюда всякій день. Итакъ къ нимъ ѣзжу теперь чрезъ три дня и то съ караульнымъ туркомъ, также и отъ нихъ къ нашему резиденту съ извѣстіями. Теперь на Бога надѣюсь; много имѣлъ нужды и выизволился, а здѣсь глазъ мой очень боятся. Къ тому же, гдѣ они живутъ, далекое мѣсто, о семъ извольте быть извѣстны, мой благодѣтель. О здѣшнихъ извѣстіяхъ, если изволите спросить, то что я видѣлъ и что слышалъ, мнѣ писать непристойно, это все я далъ Александру Стахіевичу, а онъ изволилъ писать и вамъ, моему благодѣтелю. Я и впредь о всемъ что услышу и что увижу, дамъ знать ему, о чемъ изволите знать. По Божьей милости обстоятельства здѣсь очень хороши, такъ мнѣ кажется; всѣ тѣ мурзы, что пріѣхали сюда, прежде и послѣ {{p|748}} бывъ здѣсь безчестными и лжецами, поѣхали въ Румелію и никто не остался кромѣ казыаскеръ эфендія.

Мой благодѣтель! цѣлуя ваши ноги, прошу васъ, моего благодѣтеля, чтобъ изволили написать сюда къ Александру Стахіевичу дать мнѣ изъ казны тысячу рублей, я куплю отсюда товаровъ и не заработаю-ль на нихъ чего, а въ Крыму пріѣхавши отдамъ вамъ, моему благодѣтелю, дастъ Богъ многолѣтно здравствовать. Чтобъ извѣстны вы были, мой благодѣтель, депутатовъ брали ко двору 25-го дня мая и спрашивали, но послѣ никакого извѣстія не вышло, а почтеніе имъ очень хорошее сдѣлали. Помощью Бога все дѣло хорошо идетъ и будьте извѣстны, мой благодѣтель, я въ Бахчисараѣ взялъ съ собою одного армянина и теперь онъ въ иномъ платьѣ оставленъ отъ меня у депутатовъ. Тамъ онъ и днюетъ и ночуетъ и каждый день по разу пріѣзжаетъ ко мнѣ съ извѣстіями, а послѣ и назадъ отъѣзжаетъ.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
